新加坡人愛現金，政府推動電子支付傷腦筋

新加坡的形象是最積極跟上最新科技的亞洲國家之一，網路普及率高達百分之百，智能手機普及率也達 98%，兩者都高於亞洲平均。不過在支付方面，新加坡人卻不如想像中「進步」，別說使用手機電子支付，甚至也別說信用卡，大多數人還是喜歡用最傳統的現金付錢。

Paypal 調查顯示，新加坡人目前使用現金為支付方式之一的佔 90%，比率高於亞洲平均 88%；現金也同時是最多新加坡人最常使用的支付方式，有 43% 新加坡人最常使用現金支付，其次是信用卡。這個最常使用現金的比率，與香港的 44% 相當，雖然低於印度、菲律賓、印尼、泰國的 7 成以上，但是仍然遠高於中國的 25%。

這麼愛用現金，並非不知有電子支付，新加坡人對電子支付技術的認知度其實並不差，對各項技術的認知程度都高於亞洲平均，如非接觸性卡支付認知度 62%，遠高於亞洲平均 23%；非接觸性手機支付也達 50%，高於亞洲平均 49%；對電子錢包認知度 38%，高於亞洲平均 23%；對手機內建 App 支付認知度 29%，高於亞洲平均 14%，只有對數碼貨幣認知度 9% 低於亞洲平均的 11%。

那為何新加坡人不用電子支付呢？李顯龍認為，是因為新加坡電子支付系統過多，各種技術百花齊放，而系統之間彼此互相不流通，結果是人們若要用電子支付得各帶不同的卡片或裝置，商家也要裝設複數相關機台，對消費者來說很不方便，對商家來說也徒增成本，結果多數人乾脆還是用現金與信用卡。

李顯龍的看法可能有些道理，因為有 63% 新加坡人認為，電子支付方式過多，搞不清楚哪個是哪個，是繼續使用現金的原因之一；連商家也被這麼多系統與裝置難倒，有 65% 新加坡商家表示，覺得很難跟上電子支付的潮流。

用 QR Code 統一支付方式

每到中午，新加坡上班族在各式餐館、小吃攤填飽肚子，攤販只收現金，而消費者也傾向使用現金，因為多數新加坡人覺得掏錢出來付帳比刷卡還方便，因為只有少數業者安裝電子支付相關裝置。就算有電子支付裝置，也常常故障，或是出各種小問題導致無法支付，弄了老半天後還是要用現金付帳，與其賭到底哪家有電子支付、能不能用、會不會因為小問題很尷尬的卡在收銀台前？不如乾脆帶現金比較快。

儘管如此，新加坡政府仍然有往無現金社會邁進的雄心壯志，那麼該怎麼做呢？新加坡政府計劃用 QR Code 來統一支付方式，讓使用者以手機拍照掃描 QR Code 的方式來支付，類似台灣的街口支付鎖定 QR Code 結帳方式，以及包括玉山信用卡 QR Code 即拍即付、中國信託「QR 扣行動支付」、台灣行動支付公司的台灣 Pay QR Code 掃碼支付等。

新加坡政府在這方面的想法，可說與台灣政府一致，台灣由財金公司主導，也規劃要統一 QR Code 模式，2017 年 5 月內部已擬出 QR Code 支付標準，並將標準發送給國內銀行、第三方支付業者。另外， 美國運通、Visa、MasterCard、JCB、銀聯、Discover 共 6 家業者共同發起的 EMVCo 也想統一 QR Code 規格，推動標準化的 QR Code 支付工具，將於 2018 年引進台灣。

以手機相機拍照掃描 QR Code，不受手機型號限制，商家也不需要加裝無線感應的感應裝置，固然是迴避許多技術問題的簡單辦法，但是手機行動支付最終還是以無線感應最快速方便。QR Code 很可能只是無線感應支付尚未完善、還無法統一時的過渡性技術，各國都想自己搞統一 QR Code 規格，也可能弄巧成拙，造成規格「聯合國」，反而成為阻礙。

台灣總是喊著要學新加坡，這次總算是跟上新加坡同步。只不過，新加坡政府所想的不代表就一定正確，若是跟新加坡一起走冤枉路，這種「趕上新加坡」恐怕不是國人想要的。

估唔到坡仔都同香港人一樣？

貨幣保值 / 地方係逃稅港
梗係留現金好過用E-pay

成日話香港落後啲人出嚟未

用 QR Code 付款，有可能被人更改付款條碼而不自知（強國勁多個案）

QR CODE用嚟俾錢根本唔夠安全

收現金報稅自由

成日吹奏大陸支那寶班人呢
去哂幫佢哋老母送殯？？

用現金即罰錢
新加坡政府最鍾意

收曬工啦
八達通方便過支那寶啦

新加坡支付系統同MRT係國恥黎

唔好
應該要打藤

文學院毒男

多多藉口
香港電子支付一樣百花齊放
但一樣有人人愛用嘅八達通

笠水啦佢

得tap & go Android/Apple pay叫正常d
其他都好垃圾 點用

visa/mc 拍卡嗰啲？

Applepay咪即係信用卡
到今日都唔知支那寶點撚樣用，好似要down app再整ac？整完ac仲要link張信用卡？定要另外入錢
iOS用Applepay，an俠用androidpay咪算，仲要額外down apps？不了

收現金成本低呀嘛
整埋啲咩電子貨幣又要收你手續費
使用率又唔係高
做老細班友又要去適應咁柒麻煩梗係唔做

係要整埋 d電子支付多鳩餘 懶係木先進
現金都唔知幾好

用八達通 信用卡要晒你幾多時間呀
搵黎搞

點解大陸電子支付流行過其他地方, 好大程度係佢個系統連的係儲蓄卡, 而唔係信用卡, 因為就算係香港地, 咁易發到信用卡的地方都唔係人人有, 但儲蓄卡就一定人人有, 所以大陸電子支付方便好多, 呢個先係最大原因

支那嘅情況
好聽就係電子支付普及
難聽就係民眾對現金信心崩潰

儲蓄卡唔係debit/ATM card咩
通常有銀行戶口(俾埋debit card)先伸請到credit card嘛
本身新加坡就好多款唔同支付platform
佢地連八達通都做唔成 (叫ezlink)
之後去買野又唔受ezlink 要用nets俾
個人認為係無一個統一platform 太多山頭
而且cashless option係對商戶同買文charge額外費用

信用卡要有穩定工作即月薪, 或大學生呢d先申請到啦, 香港有7百萬人, 其實工作人口其實得300萬人, 即係有大半人係申請唔到信咁點用呢d電子支付啊, 8達通咁多人用, 係因為佢仲可以用現金充值, 但係大陸好多人都用到支付寶,微信支付但其實好多人都冇信用卡, 只係連儲蓄卡咁入錢, 你試下支付寶淨係可以用信用卡入錢一樣會死, 香港仲未普及到電子支付係因為好多人都冇信用卡入唔到錢, 你唔好話申請信用卡好易, 但的確好大部份冇, 中小學生仔, 家庭主婦, 退休人士, 冇穩定月薪工作等都用唔到, 其實呢班人反而係班比較得閒的人, 購買力未必比有穩定工作人差

有冇打手出黎話新加坡落後過支那？

會有人扮中立支持支那寶
btw香港唔岩用

日本人除左搭車都好少見用電子貨幣啦，連信用卡都少，又唔見佢地落後
電子貨幣係有好多保安問題，錢變做數據，又無銀行咁有法律保障，信唔過係正常

on9仔

國家假鈔多，就自然會想用電子貨幣。

俾d意見

無人屌新加坡落後？

新加坡垃撚圾

笑撚7左，支那多高品偽鈔，銀紙又污穢，先係電子支付流行主因
慢慢用支那寶打飛機啦

我就係鐘意用現金一張張既感覺呀
你吹波?

比現金唔得架？ 係咪一定要用乜鳩野電子支付覺得自己好先進？

咪係
流行係因為多假鈔迫到佢地要用電子支付咋

日本
新加坡係亞洲最垃圾地居然唔跟先進既大陸用電子支付

之前有人講過

香港普及唔到玩電子支付
唔係因為技術落後

而係太方便 無動力去大手搞

新加坡 同香港接近 可能證明到

就好似換電話咁
新出嘅冇乜額外功能
咁都係等出下一代先換啦

深圳十年內超越新加坡

tap&go android/apple pay嘅共通點，就係透過信用卡機做介面
根本而家唯一夠泛用，夠成功嘅interface, 只係得八達通同信用卡機
信用卡機唔洗印單，間舖頭上網又夠快的話，交易時間拍得住八達通 e.g. M記
最大麻煩係小商戶裝機成本高咁解

外國較流行用debit card，而家都有得拍卡
香港eps好似未有？

同埋減少現金唔怕俾人打劫/有人穿櫃桶底，都係唔信任ge 表現

新加坡好落後囉
中國成街都收
連街邊小販都收
下刪一萬字

Paylah?
Jaaga!

錢最緊要係多，而唔係形式，拎支付方法黎打J最唔實際

要話比其他人聽自己用電子支付好前衛好先進

係得支那人/五毛/奶共撚先會將電子支付同一個地方嘅先進程度掛鈎

啲馬拉仔好似同香港人一樣都會用la(啦)
打機嗰時撞到啲馬拉仔都好鍾意用la字結尾

lah

a slang used mainly by people of South-East Asia (Malaysia and Singapore mainly) to complement almost any sentence available in a social conversation. the origins of this slang is basically from the chinese language, yet it is now used by almost anyone in the two countries mentioned above who aren't too shy to let their asian roots shine with pride. people who don't use the -lah slang is considered a snob to a certain degree.

A: Hey, can you lend me five ringgit?
B: sorry lah, I need money to pay for my cab and lunch-lah

C: can you help me for a minute?
D: ok-lah.

From Urban Dictionary

我法國d女秘書同鬼佬講野都好中意加個Lah 係最尾

源於廣東話

關咩事
你成單交易係一個俾錢一個收錢
最緊要係收錢姐係賣野果一方洗俾好多成本去set部機或者維持個系統，咁樣就唔會將交易成本加落售價轉移去買方消費者度
同一時間又整d限時優惠呀，「紅包」呀咁樣去令個買方覺得用佢有得益，咁樣一推一拉先吸引到人用先普及到
你咪試下係香港推支付寶，但唔學大陸咁又r政府補貼又送錢又盛囉，照學人mastercard visa收返幾個%charge，就算個apps有幾安全有幾快捷都係唔會成功都係唔會普及到。
人就係咁架啦，最緊要有著數有錢收，同你有冇credit card定debit card無關係，試下搵間銀行整個debit card送錢優惠，新用戶開卡即送50蚊係入邊俾你洗，睇下排隊排幾多條街

所以要出tap & go 起碼幫到一半

佢地阿婆阿麻果代好似識聽
以前打機撞正幾個 佢話佢地識睇小小
但唔知講

邊似鄰國因為假鈔先令到電子支付盛行

錯 係因為假幣流通 用現金知你係外地人就會劏你

bin到之前吹奏班友啪啪聲

腥揸波 馬拉 嗰頭好多都識講
後生仔都識

睇完樓上啲回覆仲以為新加坡放棄電子支付添

支那電子貨幣大行其道有幾個原因
1、假幣太恐怖 啲人會不惜工本 連10蚊都可以有假幣
2、本身一無所有，由零開始就建設一個比較高程度既電子貨幣系統比香港由現有太複雜既系統on top再加要易得多
3、有壟斷地位既超級財團，減少統一山頭主義既阻力
4、啲人根本dont give a fuck about私隱

以上因素 都係發達地區極難可以好似支那咁大規模推動電子支付既原因

概括上面咁講，要吸引人轉用電子支付需要持久嘅誘因
但呢個誘因唔一定係錢
好似地鐵咁，由現金買單程票轉到通用儲值車票，係因為慳咗交易時間，同埋餘額就算剩得一毫可以留番嚟過海（懷念 ）
而由儲值票再轉到八達通，係因為過閘快咗，又唔洗拎卡出嚟，就算冇得一毫紙過海，市民好快都習慣，後來擴展至零售更見優勢
咁你要吸引人由八達通轉用其他電子支付方式，就一係要比八達通更方便快捷（諗唔到有咩快得過佢），一係有持續嘅優惠（例如信用卡賺分）。好似TNG咁，一開頭好豪氣有759 $100優惠，但好多人用完嗰$100就唔再繼續用TNG

而家退化到連字都唔識寫
要用英文paylah